《**聖堂教父**》（原書名：サンクチュアリ／Sanctuary），是一部由[史村翔原作](../Page/武論尊.md "wikilink")，[池上遼一作畫的](../Page/池上遼一.md "wikilink")[青年漫畫作品](../Page/青年漫畫.md "wikilink")，於1990年至1995年之間，在[小學館所發行的漫畫雙月刊](../Page/小學館.md "wikilink")[Big
Comic
Superior上連載](../Page/Big_Comic_Superior.md "wikilink")，單行本全12集。系列漫畫發行量達到700萬本以上\[1\]。

台灣最初由[時報出版取得授權出版](../Page/時報出版.md "wikilink")，在版權過期後，[東立出版社的重新取得授權版本將書名改為](../Page/東立出版社.md "wikilink")《**聖堂風雲**》，香港玉皇朝版則譯為《**-{英雄本色}-**》。

1995年曾拍成真人電影版，由[藤由紀夫執導](../Page/藤由紀夫.md "wikilink")，[永澤俊矢](../Page/永澤俊矢.md "wikilink")、[阿部寬](../Page/阿部寬.md "wikilink")、[中村梓等主演](../Page/中村梓.md "wikilink")。另外有改編為[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")。

2003年[台灣作家](../Page/台灣.md "wikilink")[侯文詠將本書作為](../Page/侯文詠.md "wikilink")[危險心靈一書的串場著作](../Page/危險心靈.md "wikilink")。

## 故事概要

自[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[紅色高棉的人間地獄存活下來的兩名](../Page/紅色高棉.md "wikilink")[日本小孩](../Page/日本.md "wikilink")，北条彰與淺見千秋，在回到了日本後，發現日本社會缺乏希望。因此兩人決定從黑白兩道來徹底革新已經腐敗的日本社會。一場[剪刀石頭布](../Page/剪刀石頭布.md "wikilink")，決定了兩人的發展——北条彰進入了黑社會，而淺見千秋走上了從政之路。

## 登場人物

### 主要角色

  -

<!-- end list -->

  - [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[速水獎](../Page/速水獎.md "wikilink")／電影版：[永澤俊矢](../Page/永澤俊矢.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    兩位主角之一，自黑道這條路線來改變日本政界。黑道組織「北彰會」首領。
    從地獄回來的男人。和淺見一起逃出柬埔寨而成為生死之交。在高中獲得優異成績，但為了成為黑社會而在高二的時候退學，進入了黑道組織「渡海興業」。之後殺害了相樂聯合的第一代總長相樂，自己成為了第二代總長。目標是令相樂聯合稱霸日本，重新建造黑暗世界。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[中田和宏](../Page/中田和宏.md "wikilink")／電影版：[阿部寬](../Page/阿部寬.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    兩位主角之一，利用從政來改變日本政界。民自黨[眾議員](../Page/眾議員.md "wikilink")・佐倉秀一的秘書。
    從地獄回來的男人。和北條一起逃出柬埔寨而成為生死之交。高中畢業後入讀[東京大學法學部](../Page/東京大學.md "wikilink")。大學畢業後進入現職，之後被選為[國會議員](../Page/國會議員.md "wikilink")。後來與仙石、吉川、狩谷等人組織了名為「新日本」的[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")。為奪取日本政權而奔走。

### 黑道相關人物

#### 相樂聯合

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[土師孝也](../Page/土師孝也.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    黑道組織「渡海興業」的組長。其妻悠子在黑道復仇中被槍殺。
    將要求加入「渡海興業」的北條帶入組織。雖曾憎惡出色的北條趕超自己的老大地位，但被北條感化，在北條成為相樂聯合總長之後成為他的監護人及左右手。為達成相樂聯合稱霸日本的目的，北條委托他向南方擴展勢力，向[香港出發](../Page/香港.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    北條的心腹。因北條救了他的獨生子光一，於是跟隨北條成為黑道人物。在北條成為相樂聯合總長後，成為北彰會第二代首領。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[笹岡繁蔵](../Page/笹岡繁蔵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    黑道組織相樂聯合的總長，暗中與眾議員佐倉秀一有來往。利用渡海和北條的矛盾讓他們互相廝殺，來達到打壓北條的目的。後被北條殺掉。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[佐藤正治](../Page/佐藤正治.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    相樂聯合的幹部。前總長死後成為北條的心腹。擁有由經驗而生的冷靜判斷力。

#### 武山聯合

  -
    [關東三大勢力之一武山聯合的](../Page/關東.md "wikilink")「宮村組」組長。武山聯合之中最能冷靜觀察的人物。年輕的時候曾受渡海和北條幫忙。
    殺害了「德田組」的組長，成立了武山聯合和相樂聯合的同盟。

<!-- end list -->

  - 徳田貞幸
    德田組組長，個性火爆，中北條之計而向土門會開戰，後被宮村政信所殺。

#### 土門會

  - 河津
    土門會總長。

#### 神戶山王會

  -
    神戶山王會第三代總長。與北條對峙過程中通過和他直接對話，明白到自身的弱點，為了守護山王的代紋而引退，將一切交托於伊吹。

<!-- end list -->

  -
    神戶山王會第二把交椅。受緒方任命繼承山王會成為第四代總長。不久後協助北條共同致力於黑道世界的改革。

#### 其他

  -
    自己的組織因反抗[神戶山王會而潰散](../Page/神戶.md "wikilink")。和渡海是獄中好友，因而幫忙勸動[九州第一的勢力](../Page/九州.md "wikilink")「小倉岩田組」（組長・岩田浩德）。

<!-- end list -->

  -
    [沖繩的黑道首領](../Page/沖繩.md "wikilink")。為了將沖繩的旗幟立於本州，答應和渡海、黃志陽聯手。

<!-- end list -->

  -
    [香港某個黑社會的第二把交椅](../Page/香港.md "wikilink")。對六年後的[香港回歸感到危機](../Page/香港回歸.md "wikilink")，圖謀進軍日本而和渡海聯手。手段狠辣。

<!-- end list -->

  -
    黑暗世界幕後首腦，已退休在馬場養馬。想在日本培育人才，賞識繼承相樂聯合的北條，時常給予幫助。

### 警察相關人物

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[鶴弘美](../Page/鶴弘美.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    [警視廳](../Page/警視廳.md "wikilink")·[六本木署的副署長](../Page/六本木.md "wikilink")，27歲（生日：1963年4月1日）。東京大學畢業後通過國家公務員上級職稱考試。為了得到北條的罪證而開始調查他，在接觸之下卻對他產生好感。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[石塚運昇](../Page/石塚運昇.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    六本木署的警察，石原的部下。戴太陽鏡，留著不修邊幅的鬍鬚。諳熟黑道，和渡海認識很久。為了引出北條故意對渡海煽風點火，在渡海洗心革面後多番幫忙他。

<!-- end list -->

  -
    警視廳搜查四課（暴力團對策）的課長。頂住抗爭策劃要一鼓作氣瓦解日本的極道組織。

<!-- end list -->

  -
    [兵庫縣警局搜查四課的課長](../Page/兵庫縣.md "wikilink")。體型相當短小。被上級認為是極優秀的人才，卻拒絕進入[大藏省和](../Page/大藏省.md "wikilink")[通產省任高職而自願選擇當警官](../Page/通產省.md "wikilink")，被人認為是個古怪的傢伙。和熊谷一同為破滅黑道組織而行動。

### 政界相關人物

  -
    [北海道選出的新人國會議員](../Page/北海道.md "wikilink")。父親是民自黨伊佐岡派系的議員，後在伊佐岡的策略下被逼至自殺。被後援會推舉與淺見同時當選。言行出位，
    進入國會第一天和淺見不打不相識，之後和吉川三人以一年級議員的身份致力政治改革。

<!-- end list -->

  -
    [高知選出的新人國會議員](../Page/高知.md "wikilink")。和淺見、仙石同時當選，共同進退。

<!-- end list -->

  -
    民自黨眾議員。雖然在由「[團塊世代](../Page/團塊世代.md "wikilink")」組成的超黨派組別「70年會」裡最早當選，並以核心人物的身份活動著，但一直被民自黨內部的老狐狸議員打壓。一開始立場與淺見對立，經歷過比絲桃事件後了解自己作為政治家的問題和「應該做的事」，於是和淺見聯手進行政治改革。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[岡部政明](../Page/岡部政明.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    民自黨眾議員。68歲。[東京地方區連任](../Page/東京.md "wikilink")7次的大政治家，與黑道組織相樂聯合有援助關係。有一個在醫院療養中的妻子千代和名叫由香的女兒。目標是登上下任大臣的寶座，卻在淺見和北條的計策下失足。

<!-- end list -->

  -
    民自黨伊佐岡派系的[國會議員](../Page/國會議員.md "wikilink")，通稱「笑面虎」。是一個時常依附於當時勢力最大的派系的野心家
    。與導致仙石父親自殺的「北海道未來樂園度假村」開發計劃有關係。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 聲：[渡部猛](../Page/渡部猛.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    民自黨幹事長，擁有操縱日本政治的強大權力。利用國民對政治的不關心來構築現在的地位。敵視由淺見率領的一眾年輕政治家，絞盡腦汁要保護自己的權力。

<!-- end list -->

  -
    [美國](../Page/美國.md "wikilink")[白宮幕僚長](../Page/白宮幕僚長.md "wikilink")，32歲的對日強硬派。為了糾正日美汽車貿易不平衡問題，擴大美國汽車在日本市場的份額而來日交涉。但後來被自薦作為談判代表的淺見說服而回國。

<!-- end list -->

  -
    時任[美國](../Page/美國.md "wikilink")[總統](../Page/總統.md "wikilink")。命比絲桃訪問日本。其理念是「美日兩國要改革成彼此能明確說出YES或NO地坦誠對話的關係」。
    在渡假期間暗中訪日，在正在拉票的淺見的拉票車上當眾與他握手。

### 其他

  -
    投機公司「藍色世界」的會長。協助北條充當聯繫北都銀行和相樂聯合的[融資窗口](../Page/融資.md "wikilink")。

## OVA

1995年OVA製作、發行。（發售日：1996年5月1日）

  - 聲音演出

<!-- end list -->

  - 北条彰：[速水奨](../Page/速水奨.md "wikilink")
  - 淺見千秋：[中田和宏](../Page/中田和宏.md "wikilink")
  - 渡海：[土師孝也](../Page/土師孝也.md "wikilink")
  - 相樂：[笹岡繁藏](../Page/笹岡繁藏.md "wikilink")
  - 伊佐岡紀元：[渡部猛](../Page/渡部猛.md "wikilink")
  - 佐倉秀一：[岡部政明](../Page/岡部政明.md "wikilink")
  - 尾崎：[石塚運昇](../Page/石塚運昇.md "wikilink")
  - 石原杏子：[鶴弘美](../Page/鶴弘美.md "wikilink")
  - 村田：[佐藤正治](../Page/佐藤正治.md "wikilink")
  - 田代怜二：[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")
  - 北條的戀人：[勝生真沙子](../Page/勝生真沙子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 製作團隊

<!-- end list -->

  - 原作：[史村翔](../Page/史村翔.md "wikilink")、[池上遼一](../Page/池上遼一.md "wikilink")
  - 製作人：藤原正道、伊藤梅男、猪俣光一郎
  - 監督：[渡部高志](../Page/渡部高志.md "wikilink")
  - 脚本：[寺田憲史](../Page/寺田憲史.md "wikilink")
  - 絵コンテ：渡部高志、冨永垣雄
  - 演出：鈴木卓夫
  - 人物設計、作畫監督：窪秀巳
  - 美術監督：[加藤浩](../Page/加藤浩.md "wikilink")
  - 撮影監督：鳥越一志
  - 音響監督：[三間雅文](../Page/三間雅文.md "wikilink")
  - 動畫製作：PASTEL
  - 製作：[東寶株式會社](../Page/東寶.md "wikilink")、[株式會社VAP](../Page/VAP.md "wikilink")、[株式會社小學館](../Page/小学館.md "wikilink")、[株式會社OB企劃](../Page/OB企劃.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 原聲帶

聖堂教父 O.S.T（發售日：1996年3月25日、TDK）

### 漫畫附贈DVD

2003年10月3日發售（販售商：Sony Pictures Entertainment）

  - 聲音演出

<!-- end list -->

  - [平田廣明](../Page/平田廣明.md "wikilink")
  - [井上和彥](../Page/井上和彥.md "wikilink")
  - [角田早穗](../Page/角田早穗.md "wikilink")
  - [大塚明夫](../Page/大塚明夫.md "wikilink")
  - [關俊彥](../Page/關俊彥.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 製作

<!-- end list -->

  - 監督：[鈴木幸雄](../Page/鈴木幸雄.md "wikilink")
  - 原作：史村翔、池上遼一
  - 音樂：[山本哲也](../Page/山本哲也.md "wikilink")

## 電影版

一共製作了三部。第一部於1995年上映，並於同年9月25日發行錄影帶，導演為藤由紀夫。第二部與第三部分別於1995年12月28日與1996年2月25日以錄影帶發行。

### 主演

  - [永澤俊矢](../Page/永澤俊矢.md "wikilink")（北條）
  - [阿部寬](../Page/阿部寬.md "wikilink")（淺見）
  - [中村梓](../Page/中村梓.md "wikilink")
  - [榊原利彦](../Page/榊原利彦.md "wikilink")
  - [田村高廣](../Page/田村高廣.md "wikilink")
  - [渡邊文雄](../Page/渡邊文雄.md "wikilink")
  - [世良公則](../Page/世良公則.md "wikilink")（渡海）
  - [六平直政](../Page/六平直政.md "wikilink")
  - [青木義朗](../Page/青木義朗.md "wikilink")
  - [本田博太郎](../Page/本田博太郎.md "wikilink")
  - [塚田聖見](../Page/塚田聖見.md "wikilink")
  - [南原宏治](../Page/南原宏治.md "wikilink")

### 幕後製作

  - 製作：Cinewave（1）、VideoChamp（2.3）
  - 導演：藤由紀夫（1）、吉野晴亮（2.3）
  - 脚本：安本莞二（1）、小杉哲大（2）、（3）
  - 音樂：Torsten Rush（3）

## 外部連結

  - [Anime News Network:
    Sanctuary](http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/anime.php?id=2481)
  - [IMDB: Sanctuary:The
    Movie（1996）](http://www.imdb.com/title/tt0432043/)
  - [Manga Sanctuary:
    Sanctuary](http://www.manga-sanctuary.com/bdd/manga/1090-sanctuary/)


[Category:池上遼一](../Category/池上遼一.md "wikilink")
[Category:武論尊](../Category/武論尊.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:1996年日本OVA動畫](../Category/1996年日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:日本電影作品](../Category/日本電影作品.md "wikilink")
[Category:改编成电影的日本漫画](../Category/改编成电影的日本漫画.md "wikilink")
[Category:青年漫畫](../Category/青年漫畫.md "wikilink")
[Category:政治漫畫](../Category/政治漫畫.md "wikilink")
[Category:阿部寬](../Category/阿部寬.md "wikilink")

1.  <https://booklive.jp/feature/index/id/sanc161028>